\documentclass[../main/main]{subfiles}

\begin{document}
\renewcommand{\thesection}{A}
\setcounter{subsection}{0}
\renewcommand{\thesubsection}{\S\thesection\arabic{subsection}}
\section{Приложения}
\subsection{Функция Бесселя}
Рассмотрим задачу на~собственные значения оператора Лапласа в~полярных координатах $(r,\varphi)$ в~круге с~центром в~нуле радиуса~$R$:
$$
- \Delta v = \lambda v, \ r < R, \quad \left. \left( \alpha \pdv{v}{r} + \beta v \right) \right\vert_{r = R} = 0.
$$
Разделим переменные: $v(r,\varphi) = Z(r) \Phi(\varphi)$.
Расписав оператор лапласа в~полярных координатах
$$
\Delta v = v_{rr} + \frac{1}{r} v_r + \frac{1}{r^2} v_{\varphi \varphi}
$$
и~подставив $v(r,\varphi) = Z(r) \Phi(\varphi)$ в~исходную задачу, получим
$$
Z'' \Phi + \frac{1}{r} Z' \Phi + \frac{1}{r^2} \Phi'' Z = -\lambda \Phi Z.
$$
Поделив на~$Z \Phi$, домножив~$r^2$ и~собрав с~разных сторон равенства функции разных переменных, получим
$$
r^2 \frac{Z''(r)}{Z(r)} + r \frac{Z'(r)}{Z(r)} + \lambda r^2 = -\frac{\Phi''(\varphi)}{\Phi(\varphi)} = \text{const} = \mu.
$$
Это выражение равно константе, так как левая часть зависит только от~$r$,
а~правая только от~$\varphi$, значит, оно равно может быть только константе.
Рассмотрим теперь возникшую задачу с~углом $\varphi$, добавив условие периодичности
$$
- \Phi''(\varphi) = \mu \Phi(\varphi), \quad \Phi(0) = \Phi(2 \pi), \quad \Phi'(0) = \Phi'(2 \pi).
$$
Домножим уравнение на~$\Phi$ и~проинтегрируем от~$0$ до~$2 \pi$
$$
- \int\limits_{0}^{2 \pi} \Phi'' \Phi \, d\varphi = \mu \int\limits_{0}^{2 \pi} \Phi^2 d\varphi
\quad \Rightarrow \quad
\cancelto{0}{- \Phi' \Phi \Big\vert_{0}^{2 \pi}} + \underbrace{\int\limits_{0}^{2 \pi} \Phi'^2 \, d\varphi}_{\geqslant 0} =
\mu \underbrace{\int\limits_{0}^{2 \pi} \Phi^2 d\varphi}_{\geqslant 0}
\quad \Rightarrow \quad
\mu \geqslant 0.
$$
При~$\mu = 0$ $\Phi = 1$ (с~точностью до~множителя),
при~$\mu > 0$ $\Phi = C_1 \cos(\nu \varphi) + C_2 \sin(\nu \varphi)$, где~$\nu = \sqrt{\mu}$.
Запишем условие периодичности
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & \phantom{\nu} C_1 = \phantom{- \nu} C_1 \cos(2 \pi \nu) + \phantom{\nu} C_2 \sin(2 \pi \nu) \\
    &          \nu  C_2 =          - \nu  C_1 \sin(2 \pi \nu) +          \nu  C_2 \cos(2 \pi \nu) \\
\end{alignedat}
\right.
\quad \Rightarrow \quad
\begin{pmatrix}
         \cos(2 \pi \nu) - 1  &     \sin(2 \pi \nu)       \\
    -\nu \sin(2 \pi \nu)      & \nu \cos(2 \pi \nu) - \nu \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    C_1 \\ C_2
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
    0 \\ 0
\end{pmatrix}
$$
$C_1$ и~$C_2$ не~нули (то есть не~дают тривиальное решение, которые не~рассматриваем), если детерминант матрицы системы равен нулю, то~есть
$$
\nu (\cos(2 \pi \nu) - 1)^2 + \nu \sin^2(2 \pi \nu) = 0
\quad \Rightarrow \quad
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & \cos(2 \pi \nu) = 1 \\
    & \sin(2 \pi \nu) = 0 \\
\end{alignedat}
\right.
\quad \Rightarrow \quad
\nu = n \in \mathbb{N}.
$$
Таким образом $\mu = n^2$, а~собственные функции $\Phi_n = \begin{pmatrix} \sin(n \varphi) \\ \cos(n \varphi) \end{pmatrix}$, $n \in \mathbb{N} \cup \{0\}$.
Исходная задача тогда будет
$$
\frac{r^2 Z''(r) + r Z'(r)}{Z(r)} + \lambda r^2 = n^2, \quad \alpha Z'(R) + \beta Z(R) = 0.
$$
Также условие ограниченности $\left|v \vert_{r=0}\right| < +\infty$.
В~итоге имеем уравнение
$$
Z''(r) + \frac{1}{r} Z'(r) + \left( \lambda - \frac{n^2}{r^2} \right) Z(r) = 0.
$$
Если $\lambda = 0$, то~это уравнение Эйлера, которое решается заменой $r = e^t$.
Пусть $n \neq 0$, тогда сделаем замену $\rho = r \sqrt{\lambda}$.
То~есть $Z(r) = y(\rho)$, $Z'(r) = \sqrt{\lambda} y'(\rho)$, $Z''(r) = \lambda y''(\rho)$, и тогда уравнение примет вид
$$
y'' + \frac{1}{\rho} y' + \left(1 - \frac{n^2}{\rho^2} \right) y = 0.
$$
Уравнения такого типа называются уравнениями Бесселя.
Отметим, что при~рассмотрении уравнения общего вида $n$ может быть и~не~натуральным.
Будем рассматривать случай, когда вместо~$n$ есть $\nu \in \mathbb{R}$ ($\nu > 0$ для~определенности, но~необязательно).

Будем искать решение уравнения
\begin{equation}\label{eqA:Bessel-equation}
y'' + \frac{1}{x} y' + \left(1 - \frac{\nu^2}{x^2} \right) y = 0.
\end{equation}
в виде ряда
$$
y(x) = \sum\limits_{k=0}^{\infty} a_k x^{k + \alpha}, \ \alpha \in \mathbb{R}.
$$
Не~умоляя общности считаем, что $a_0 \neq 0$, производные (и~полагаем, что можно дифференцировать)
$$
\begin{alignedat}{3}
& y'(x)  && = \sum\limits_{k=0}^{\infty} (k + \alpha)                  \, a_k x^{k + \alpha - 1}, \\
& y''(x) && = \sum\limits_{k=0}^{\infty} (k + \alpha) (k + \alpha - 1) \, a_k x^{k + \alpha - 2}. \\
\end{alignedat}
$$
Подставим это в~уравнение Бесселя~(\ref{eqA:Bessel-equation})
$$
\sum\limits_{k=0}^{\infty} \left( a_k (k + \alpha) (k + \alpha - 1) + a_k (k + \alpha) - a_k \nu^2 \right) x^{k - \alpha - 2} + 
\sum\limits_{k=0}^{\infty} a_k x^{k + \alpha} = 0.
$$
Рассмотрим теперь коэффициенты при~различных степенях
$$
x^{\alpha - 2}: \quad a_0 (\alpha (\alpha - 1) + \alpha - \nu^2) = 0 \quad \Rightarrow \quad \alpha = \pm \nu \ (a_0 \neq 0 \text{ по~предположению}). 
$$
При этом, так как оговорили в~начале, мы ищем ограниченное решение $\left(\left|v \vert_{r=0}\right| < +\infty\right)$,
то~$\alpha > 0$, иначе условие ограниченности не~выполняется.
В~том числе получается, что $\alpha = \nu$.
Следующая степень
$$
x^{\alpha - 1}: \quad a_1 (\alpha (\alpha + 1) + (\alpha + 1) - \nu^2) = 0
\quad \Rightarrow \quad
a_1 \underbrace{(2 \alpha + 1)}_{> 0} = 0
\quad \Rightarrow \quad
a_1 = 0.
$$
Рассмотрим теперь некоторую степень $k \geqslant 2$, тогда
$$
x^{\alpha + k - 2}: \quad a_k ((k + \nu)^2 - \nu^2) + a_{k-2} = 0
\quad \Rightarrow \quad
a_k = - \frac{a_{k-2}}{k^2 + 2 k \nu}. 
$$
Таким образом получили связь между коэффициентами.
Отметим, что так как $a_1 = 0$, то~все нечетные коэффициенты равны нулю $a_{2m + 1} = 0$, $m \in \mathbb{N}$.
Для~четных коэффициентов
$$
a_{2m} = - \frac{a_{2m - 2}}{4m^2 + 4 m \nu} = - \frac{a_{2m - 2}}{4m (m + \nu)}
\quad \Rightarrow \quad
a_{2m} = \frac{(-1)^m \, a_0}{4^m \, m! \underbrace{(m + \nu)(m + \nu - 1)...(\nu + 1)}_{\frac{\Gamma(m + \nu + 1)}{\Gamma(\nu + 1)}}},
$$
где $\Gamma(z)$~--- Гамма-функция Эйлера.
Выбор~$a_0$ на~самом деле произволен, обычно берется
$$
a_0 = \frac{1}{2^{\nu} \Gamma(\nu + 1)},
$$
и тогда получим функцию Бесселя
\begin{equation}\label{eqA:Bessel-function}
y(x) = J_{\nu}(x) = \sum\limits_{m = 0}^{\infty} \frac{(-1)^m}{m! \, \Gamma(m + \nu + 1)} \left( \frac{x}{2} \right)^{2m + \nu}.
\end{equation}
Отметим, что если решать уравнение~(\ref{eqA:Bessel-equation}) полностью и~без~ограничений,
то~его решением будет линейная комбинация двух линейно независимых функций~$J_{\nu}$ и~$J_{-\nu}$.

Прежде чем рассмотреть некоторые свойства функции Бесселя~(\ref{eqA:Bessel-function}), закончим рассмотрение изначальной задачи этого параграфа.
$$
\nu = n, \ \Gamma(m + n + 1) = (m + n)!, \ x = r \sqrt{\lambda}, J_n(r \sqrt{\lambda}) = Z_n(r).
$$
Краевое условие будет
$$
\alpha \sqrt{\lambda} J_n'(\sqrt{\lambda} R) + \beta J_n(\sqrt{\lambda} R) = 0.
$$
Если рассмотреть простой случай условия Дирихле ($\alpha = 0$), то~$J_n(\sqrt{\lambda} R) = 0$.
Пусть
$$
0 < \gamma_1^{(n)} < \gamma_2^{(n)} < ... \text{~--- корни функции Бесселя } J_n(\gamma_j^{(n)}) = 0.
$$
При~этом корней счетное количество, тогда собственные числа будут
$$
\lambda_{n,k} = \left( \frac{\gamma_k^{(n)}}{R} \right)^2, \ n \in \mathbb{N} \cap \{0\}, \ k \in \mathbb{N}.
$$
Соответствующие собственные функции используются в~разложении в~ряды Фурье-Бесселя
$$
\Phi_{n,k} =
\begin{pmatrix}
\sin(n \varphi) J_n(\sqrt{\lambda_{n,k}} r) \\
\cos(n \varphi) J_n(\sqrt{\lambda_{n,k}} r)
\end{pmatrix}.
$$

% В этом подподразделе нет доказательств, стоит написать.
\subsubsection*{Свойства функции Бесселя}
Рассмотрим некоторые полезные свойства функции Бесселя
$$
J_{\nu} = \sum\limits_{m = 0}^{\infty} \frac{(-1)^m}{m! \, \Gamma(m + \nu + 1)} \left( \frac{x}{2} \right)^{2m + \nu},
$$
где $\nu \in \mathbb{R}$.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
\item $\displaystyle J_{\nu + 1} = \dfrac{2 \nu}{x} J_{\nu} - J_{\nu - 1}$.
\item $\displaystyle \dv{}{x} \left( x^{\nu} J_{\nu}(x) \right) = x^{\nu} J_{\nu - 1}(x)$.
\item $\displaystyle \dv{}{x} \left( \frac{J_{\nu}(x)}{x^{\nu}} \right) = - \frac{J_{\nu + 1}(x)}{x^{\nu}}$.
\item $\displaystyle \int\limits_{0}^{x} t^{\nu} J_{\nu-1}(t) \, dt = x^{\nu} J_{\nu}(x)$.
\item Пусть $\gamma_k^{(n)}$~--- корень $\gamma_k^{(n)} J_n'(\gamma_k^{(n)}) + H J_n(\gamma_k^{(n)}) = 0$ ($H \in \mathbb{R}$), тогда
$$
\int\limits_{0}^{a} r J_n^2 \left( \frac{\gamma_k^{(n)}}{a} r \right) \, dr =
\frac{a^2}{2} \left( J_n'(\gamma_k^{(n)}) \right)^2 + \frac{a^2}{2} \left( 1 - \frac{n^2}{(\gamma_k^{(n)})^2} \right) \left( J_n(\gamma_k^{(n)}) \right)^2.
$$
\end{enumerate}
Первые четыре свойства доказываются прямой подстановкой функции Бесселя в~виде ряда.
Последнее доказывается интернированием по~частям с~использованием первых четырех свойств.
Последнее свойство полезно для~вычисления нормы функции в~$L_2((0,R),r)$ (см.~далее).
Отметим также два полезных частных случая свойств 2~и~3
$$
\dv{}{x} \left( J_0(x) \right) = - J_1(x) \quad \text{и} \quad \dv{}{x} \left( x J_1(x) \right) = x J_0(x).
$$

Функции Бесселя ортогональны с~весом~$r$ в~$L_2(0,R)$, то~есть если
$$
\mu_k = \frac{\gamma_k^{(n)}}{R}, \ \mu_m = \frac{\gamma_m^{(n)}}{R},
$$
то
$$
\int\limits_{0}^{R} r J_n(\mu_k r) J_n(\mu_m r) \, dr = 0,
$$
таким образом они образуют полную ортогональную систему в~$L_2$ с~весом $r$ (в~$L_2((0,R),r)$).

\newpage
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Рекомендуемая литература}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{subsection}{Рекомендуемая литература}
\begin{thebibliography}{3}
\bibitem{0} В.\,С. Владимиров, \textit{Уравнения математической физики}.
\bibitem{1} С.\,Г. Михлин, \textit{Курс математической физики}.
\bibitem{2} Л.\,К. Эванс, \emph{Уравнения с~частными производными}.
\end{thebibliography}
\end{document}
